\documentclass{beamer}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb} 

\usetheme{Warsaw}
\usecolortheme{default}


\author{Tristan Schnell}
\title{GBI-Tutorium 2}
\date{10.November 2011}

\title {GBI Tutorium NR: 3}

\begin{document}

\begin {frame}
	\titlepage
\end {frame}

\begin {frame}
	\frametitle {Inhaltsverzeichnis}
	\tableofcontents
\end {frame}

\section{Wiederholung}

\begin{frame}
	\frametitle{Letztes Übungsblatt}
		\begin{block}{Vollständige Induktion}
			\begin{itemize}
				\item Insgesamt sehr gut
				\item Reihenfolge bei Vollständiger Induktion von rekursiv zu geschlossen
				\item Induktionsanfang
			\end{itemize}
		\end{block}
		\begin{block}{Sonstiges}
			\begin{itemize}
				\item Prädikatenlogik - naja
				\item Aufg. 2 insgesamt gut
				\item Abschreiben (Drache)
				\item Sorgfalt...
			\end{itemize}
		\end{block}
\end{frame}

\section{Formale Sprachen}
\subsection[Mengen]{Mengen}
\begin{frame}
	\frametitle{Mengenoperationen}
	\begin{block}{Definition}
		\begin{itemize}
			\item $ M_1 \cup M_2 = \{x \mid x \in M_1 \lor x \in M_2\} $  :Vereinigung
			\item $ M_1 \cap M_2 = \{ x \mid x \in M_1 \land x \in M_2 \} $  :Schnitt
			\item $ M_1 \setminus M_2 = \{x \mid x \in M_1 \land x \notin M_2 \}$ :Differenz
		\end{itemize}
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Beispiele, Aufgaben}
	\begin{block}{Beispiele}
		\begin{itemize}[<+->]
  			\item $\{1,2,3\} \cup \{2,3,4\} = \{1,2,3,4\}$ \newline \visible<2->{Kein
  			Element kann in einer Menge ''doppelt'' vorkommen}
  			\item $\{1,2,3\} \backslash \{2,3,4\} = \{1\}$  
		\end{itemize}
	\end{block}
	\uncover<3->{
   \begin{block}{Aufgaben}
\begin{itemize}
  \item $M \cup \{\} = ?$
  \item $M \cap \{\} = ?$
  \item $\{1,2,3\} \cap \{5,6,7\} = ?$
\end{itemize}
\end{block}}
\end{frame}

\subsection[Definition]{Definition}
\begin{frame}
\frametitle{formale Definition}
\begin{block}{Formale Sprachen}
Eine formale Sprache L (Über einem Alphabet A) ist eine
Teilmenge : $L \subseteq A$*
\newline \newline \emph{Das heisst}: Eine Sprache über einem Alphabet ist eine
Teilmenge der Menge aller möglicher Wörter aus Zeichen
des Alphabetes
\end{block}
\begin{block}{Wichtig!}
\begin{itemize}[<+->]
  \item $abb$ ist ein Wort
  \item $\{abb\}$ ist eine formale Sprache die nur aus dem Wort $abb$ besteht
  \item daraus folgt: \{$abb$\}* gibt es, $abb$* (noch) nicht
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiele}
\begin{example}
Sprache aller gültigen Java-Schlüsselwörter
\begin{itemize}[<+->]
  \item Alphabet: $A = \{a,b,c\ldots,z\}$
  \item Sprache: $L =   \{class, if, else, int, public, \ldots\}$
\end{itemize}
\end{example}
\begin{example}
\begin{itemize}[<+->]
  \item Alphabet: $A = \{a,b\}$
  \item Sei L die Sprache über A in denen das Teilwort ''$ab$'' nirgends vorkommt
  \item $L = \{a,b\}$*$\backslash\{w_{1}abw_{2}|w_{1},w_{2}\in\{a,b\}$*
  \item Vereinfacht:
  \visible<7->{\item $L = \{w_{1}w_{2}|w_{1} \in \{b\}$*$, w_{2} \in
  \{a\}$*}\}
\end{itemize}
\end{example}
\end{frame}

\section{Konkatenation}
\subsection[Konkatenation formaler Sprachen]{Konkatenation formaler Sprachen}
\begin{frame}
\frametitle{Produkt von Sprachen}
\begin{block}{Definition}
$L_{1}\cdot L_{2} = \{w_{1}w_{2}|w_{1} \in L_{1} \land w_{2} \in L_{2}\}$
\end{block}
\begin{example}
Von gerade eben: formale Sprache aller Wörter über $A=\{a,b\}$ in denen das
Teilwort $"ab"$ nirgends vorkommt: \newline
Kann man jetzt auch so schreiben: $L = \{b\}$*$\{a\}$*
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiele}
\begin{example}
\begin{itemize}[<+->]
  \item Sei $L_{1} = \{KARTOFFEL, NUDEL\}$
  \item Sei $L_{2} = \{SALAT, AUFLAUF\}$
  \item Was ist $L_{1} \cdot L_{2} ?$
  \visible<4->{\{KARTOFFELSALAT, NUDELSALAT, KARTOFFELAUFLAUF, NUDELAUFLAUF\}}
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}
\visible<5->{Formale Sprache aller legalen Ganzzahlen:}
\begin{itemize}[<6->]
  \item Alphabet: $A = \{0,1,\ldots,9\}$
  \item $L_{G} = A \cdot A$*
  \item Was fehlt?
  \visible<7->{\item die negativen Zahlen!}
  \visible<8->{\item besser: $L_{G} = \{\epsilon,-\} \cdot A \cdot A$*}
\end{itemize}
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ein letztes Beispiel}
\begin{itemize}[<+->]
  \item Sei $L_{1} = \{a^{n}|n \in \mathbb N_{0}\}$
  \item Sei $L_{2} = \{b^{n}|n \in \mathbb N_{0}\}$
  \item $L_{1} \cdot L_{2} = ?$
  \item $ L_1L_2 = \{ a^{k}b^{m} \mid k \in \mathbb N_{0} \land m \in \mathbb N_{0}  \} = \{ a\}^{*}\{ b\}^{*}$
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Konkatenationsabschluss}
\subsection[Der Konkatenationsabschluss]{Der Konkatenationsabschluss}
\begin{frame}
\frametitle{Potenzen von Sprachen}
\begin{block}{Definition}
\begin{itemize}
  \item $L^{0} = \{\epsilon\}$
  \item $L^{i+1} = L^{i} \cdot L$
\end{itemize}
\end{block}
\begin{example}
Sei $L = \{a\}$*$\{b\}$*
\begin{itemize}[<+->]
  \item $L^{0} = \{\epsilon\}$
  \item $L^{1} = \{\epsilon,a,b,aa,ab,bb,aaa\ldots\}$
  \item $L^{2} = \{\epsilon,aabbbaaaaabb,aaabbab,aaaaa,bbbbbb\ldots\}$
  \item usw.
\end{itemize}
\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Der Konkatenationsabschluss}
\begin{block}{Definition}
\begin{itemize}[<+->]
  \item $L^{+} = \bigcup\limits_{i = 1}^{\infty} L^{i}$
  \item $L^{*} = \bigcup\limits_{i = 0}^{\infty} L^{i}$
\end{itemize}
\end{block}

\begin{example}
\begin{itemize}[<+->]
  \item $L = \{a\}$*$\{b\}$*
  \item $L^{*}$ ?   \visible<5->{ = $\{a,b\}$*}
  \visible<6->{\item ``Beweis'': Zerhacke beliebiges aber festes $w \in
  \{a,b\}$* an allen Stellen an denen auf ein b ein a folgt. Die entstehenden
  Teilworte sind aus $L$}
\end{itemize}
\end{example}
\end{frame}


\section{Beweisführung}
\subsection{Beweise}

\begin{frame}
\frametitle{Übung}
\begin{block}{Beweise}
Beweise: $L^{*} \cdot L = L^{+}$
\end{block}
\begin{block}{Hinweis}
Seien A und B zwei Mengen
\newline $A \subseteq B \ \land \ B \subseteq A \Rightarrow A = B$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beweis}
\begin{block}{$L^{*} \cdot L \subseteq L^{+}$}
Wenn $w \in L^{*} \cdot L$, dann $w = w_{1}w_{2}$ mit $w_{1} \in L^{*}$ und
$w_{2} \in L$ \newline
Also existiert ein $i \in \mathbb N_{0}$ mit $w_{1} \in L^{i}$ \newline
Also $w = w_{1}w_{2} \in L^{i} \cdot L = L^{i+1}$ \newline
Da $i+1 \in \mathbb N_{+}$, ist $L^{i+1} \subseteq L^{+}$, also $w \in L^{+}$
\end{block}

\begin{block}{$L^{*} \cdot L \supseteq L^{+}$}
Wenn $w \in L^{+}$, dann existiert ein $i \in \mathbb N_{+}$ mit $w \in L^{i}$
\newline Da $i \in \mathbb N_{+}$ ist $i = j + 1$ für ein $j \in \mathbb N_{0}$
\newline Also ist für ein $j \in \mathbb N_{0}$: $w \in L^{j+1} = L^{j} \cdot L$
\newline Also $w = w_{1}w_{2}$ mit $w_{1} \in L^{j}$ und $w_{2} \in L$ \newline
Wegen $L^{j} \subseteq L^{*}$ ist $w = w_{1}w_{2} \in L^{*} \cdot L$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Zusammenfassung}
\begin{block}{2 Sprachen}
\begin{itemize}
  \item $L_{1} = \{a^{k}b^{m}|k,m \in \mathbb N_{0} \land \ k$ mod 2 = 0 $\land
  \ m$ mod 3 = 1\}
  \item $L_{2} = \{a^{k}b^{m}|k,m \in \mathbb N_{0} \land \ k$ mod 2 = 1 $\land
  \ m$ mod 3 = 0\}
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Aufgabe}
Was ist?
\begin{itemize}
 \item $ L = L_1 \cdot L_2$
 \item $ L = L_1 \cap L_2$
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin {frame}
\frametitle {Ende}
	\begin {center}
	Fragen?! \\
	\end {center}
\end {frame}

\begin{frame}
		\frametitle{Unnützes Wissen}
		\begin{block}{}
			\begin{center}
				Folgendes Gesetz gilt in Texas: Wenn sich zwei Züge an einem Bahnübergang begegnen, müssen beide Züge halten. Jeder der beiden Züge muss so lange stehen 					bleiben, bis der jeweils andere vorbeigefahren ist. 
			\end{center}
		\end{block}{}
\end{frame}

\end {document}
